\documentclass[%
	11pt,twoside,%
]{article}

%% /home/sascha/Repositories/abfs/7-Electronics/Ганин/img/fig4.png

%%%%%%%% METADATA TO FILL IN %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% AUTHOR: First name then last name                                %%
%% HEADAUTHOR: Last name only (should be automated)                 %%
%% PAGE: Starting page number for compilation (should be automated) %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{Александр Кобенко}
\newcommand{\headauthor}{Кобенко}
\setcounter{page}{13}
\title{Автоколебания? Нет, не слышал}
%%%%%%%% END OF METADATA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{../../preamble}

\begin{document}
\maketitle

\section{Введение}
\begin{wrapfigure}{r}{0.45\textwidth}
	\centering
	\vspace{-\baselineskip}
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/fig1}
	\caption{\label{fig:1}Используемые материалы}
\end{wrapfigure}
Как давно люди стали задумываться о таком физичсеком явении, как электричество? Очень давно. Древние греки и египтяне пользовались электричеством, даже не зная об этом. 17 век можно считать веком, когда люди подошли к электричеству не с практической стороны, а с теоритической, то есть попытались объяснять его~[1]. Само же понятие электричество  ввёл английский естествоиспытатель Уильям Гилберт~[2]. В этом направлении работали такие ученые как Уильям Шокли, Георг Симон Ом, Джеймс Прескот Джоуль, Алессандро Вольта, Андре Мари Ампер, Никола Тесла~[3].

Данная работа будет посвященна изучению автоколебательных систем на примере генератора. Чтобы понимать о чем пойдет речь в работе, автор вводит такие понятия как заряд частицы, проводники, проводимость и~т.\,д. Почему же нас так интересует именно создание генератора. В наше время, генераторы используют в музыкальных колонках, в настенных часах, в компьютерных процессоров.

В различных материалах заряд переносят электроны, протоны, ионы. Существует два типа заряда: плюс и минус.  Материалы бывают  трёх видов~— проводики, полупроводики и  изоляторы.

Для работы с электричеством мы использовали: светодиоды, емкости, резисторы, провода, амперметр, вольтметр, осциллограф, микросхемы логичеких элементов, операционный усилитель (рис.~\ref{fig:1}). Их обозначения на схемах можно найти в приложении~1.

\section{$R$-цепи}
\begin{wrapfigure}{r}{0.45\textwidth}
	\centering
	\vspace{-\baselineskip}
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/fig2}
	\caption{\label{fig:2}Простая $R$-цепь}
	\vspace{-\baselineskip}
\end{wrapfigure}
Наше изучение электричества началось с конструирования простых $R$-цепей (рис.~\ref{fig:2}). Простая $R$-цепь состоит из резистора и источника напряжения. Напряжение ($U$) или разность потенциалов~— физическая величина, характеризующая действие электрического поля на зарженные частицы (единицы измерения~— вольты (V)).

Во время изучения $R$-цепей, мы использовали закон Ома
\[I=\frac U R,\]
где сопротивление $R$~— физическая величина, характеризующая свойство проводника препятствовать протеканию электрического тока (единица измерения~— ом ($\Omega$)).

\begin{table}
	\centering
	\caption{\label{tab:1}Нахождение сопротивления}
	\begin{tabular}{ccc}
		\hline
	 	$U$ (V) & $I$ (mA) & $R$ ($\Omega$) \\
	 	\hline
	 	4,94 & 4,88 & 1012 \\
	 	4,56 & 4,50 & 1013 \\
	 	3,95 & 3,90 & 1013 \\
	 	3,37 & 3,22 & 1047 \\
	 	2,71 & 2,65 & 1023 \\
	 	1,89 & 1,87 & 1011 \\
	 	1,38 & 1,36 & 1015 \\
	 	0,23 & 0,22 & 1045 \\
	 	\hline
	\end{tabular}
\end{table}
Использовав амперметр, мы померяли силу тока, используя вольтметр померяли напряжение, а затем благодаря закону Ома подсчитали сопротивление (таб.~\ref{tab:1}) и построили график зависимости силы тока от сопротивения (рис.~\ref{fig:3}). Сила тока ($I$) показывает заряд, проходящий через проводник за едницу времени (единица измерения~— амперы (A)).

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/fig3}
	\caption{\label{fig:3}График зависимости силы тока от напряжения}
\end{figure}

\section{$RC$-цепи}
\begin{wrapfigure}{r}{0.45\textwidth}
	\centering
	\vspace{-\baselineskip}
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/fig4}
	\caption{\label{fig:4}Простая $RC$-цепь}
\end{wrapfigure}
Затем мы перешли к более сложным $RC$-цепям. Простая $RC$-цепь состоит из источника напряжения, которое мы подаем на входе, резистора, конденсатора, обладающего электрической ёмкостью $C$~— характеристика проводника, мера его способности накапливать электрический заряд (единица измерения~— фарад (F)), «земли» (узла цепи, потенциал которого условно принимается за ноль), и напряжения, которое мы получаем на выходе. Схему цепи можно видеть на рис.~\ref{fig:4}. 

\begin{table}
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\caption{\label{tab:2}Нахождение постоянной времени}
		\begin{tabular}{ccc}
			\hline
		 	$C$ (пФ) & $\tau$ (мс) & $U$ (В) \\
		 	\hline
		 	6800 & 35 & 4,2 \\
		 	4700 & 30 & 4,2 \\
		 	2200 & 15 & 4,2 \\
		 	1000 & 5 & 4,2 \\
		 	\hline
		\end{tabular}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\caption{\label{tab:3}Нахождение постоянной времени}
		\begin{tabular}{ccc}
			\hline
		 	$R$ (кОм) & $\tau$ (мс) & $U$ (В) \\
		 	\hline
		 	75 & 450 & 4,0 \\
		 	2,20 & 12,5 & 4,0 \\
		 	1,00 & 5,0 & 4,0 \\
		 	0,220 & 2,5 & 4,0 \\
		 	\hline
		\end{tabular}
	\end{minipage}
\end{table}

Разрядка и зарядка конденсатора (ёмкости) не происходит мгновенно, а происходит по каким-то законам. Для того, чтобы выявить по каким законам это происходит, надо посмотреть как напряжение на конденсаторе зависит от времени, а так же определить, что влияет на постоянную времени $\tau$~— промежуток времени, в течение котоporo параметр, характеризующий переходный процесс (например, напряжение), изменяется в определённое число раз (единица измерения~— секунда). Результаты соответствующего эксперимента приведены в таб.~\ref{tab:2} и~\ref{tab:3} и на рис.~\ref{fig:5} и~\ref{fig:6}. Заряд конденсатора был равен 50\%.

\begin{figure}
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig5}
		\caption{\label{fig:5}График зависимости постоянной времени от ёмкости конденсатора}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig6}
		\caption{\label{fig:6}График зависимости постоянной времени от сопротивления}
	\end{minipage}
\end{figure}

Мы выяснили, что на время зарядки конденсатора влияют, как ёмкость конденсатора, так и сопротивление перед конденсатором. Появилась новая проблема. Мы заряжали кондесатор с 50\% напряжением. А что, если это не самая лучшая стратегия, для зарядки конденсатора?

Для вычисления какое напряжение конденсатора дожно быть, чтобы зарядка была максимально эффективной, мы провели несколько действий: 1) $\tau_{50\%}=k_RR$; 2) $\tau_{50\%}=k_CC$; 3) $\tau_{50\%}=k_Rk_CRC$. Прологорифмировав уравнение
\[
	U_C = U_0\left(1-e^{-t/\tau}\right),
\]   
получаем, что $\tau=\tau_{50\%}/\ln 2=63,2\%$. Необходимо также знать, что напряжение на конденсаторе будет постепенно расти (рис.~\ref{fig:7}).

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig7}
	\caption{\label{fig:7}Зависимость времени зарядки кондесатора от силы тока и от напряжения}
\end{figure}

График зависимости времени зарядки кондесатора от силы тока и от напряжения является экспонентой. График зависимости времени зарядки кондесатора от сил тока возрастающая экспонента, а график зависимости времени зарядки кондесатора  от напряжения убывающая экспонента. Если конденсатор с 0 зарядился до 63,2\% или разрядился до 36.8\%, то $k=k_Rk_C=1$. Это значит, что постоянная времени расчитывается по формуле $\tau=RC$.

\section{Логические операции}
Закончив цикл изучения $RC$-цепей, мы приступили к логическим операциям, таким как И, ИЛИ, НЕ, И-НЕ. В нашем исследовании, мы использовали логические элементы И-НЕ. Для каждой логической операции можно построить табицу истинности (приложение~2). Знакомство с логческими операциями дало нам возможность создания одной и наибоее простых автоколебательных систем.

Автоколебательная система, как известно, должна состоять из источника энергии (S)~— источник напряжения; регулятора (R)~— система логических элементов И-НЕ, преобразующая постоянное воздействие в переменное, она же раскачивет осциллятор (R), колебательная система(V), обратная связь(R) (рис.~\ref{fig:8}).

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/fig8}
	\caption{\label{fig:8}Автоколебательная система~[4]}
\end{figure}

Схема, которую стром мы для автоколебательной системы, или как её называют мультивибратора, состояла из резистора, конденсатора и 2 логических элементов (рис.~\ref{fig:9}).

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig9}
	\caption{\label{fig:9}Мультивибратор и принцип его работы}
\end{figure}

\begin{wrapfigure}{r}{0.45\textwidth}
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/fig11}
	\caption{\label{fig:11}Осциллогамма}
\end{wrapfigure}
На рис.~\ref{fig:9} (а) показывает как выгядит система без подачи напряжения, (б)~— схема показывает начальный момент времени; в этот момент конденсатор разряжен, на точках А и В находится логический «0», а в точке Б стоит едиица, т.к. логический элемент их меняет на противоположный. Это сохраняется, до того момента, когда конденсатор заряжается до 50\%. Когда он доходит до 50\% в точке А вместо 0 становится 1. Именно конденсатор обуславливает это переключение, схему работы после переключения видно на рис.~\ref{fig:9}в. Графики на рис.~\ref{fig:10} и рис.~\ref{fig:11} показывают напряжение на разных участках цепи в зависимости от времени (обозначение участков цепи см. рис.~\ref{fig:9}).

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{img/fig10}
	\caption{\label{fig:10}Графики работы мультивибратора}
\end{figure}

На первом графике (рис.~\ref{fig:10}) видно, что напряжение в точке А возрастает по экспоненте, пока не достигает 50\%, после чего присходит резкий скачок и напряжение начанает спадать, так же по экспоненте. Когда экспонента достигает 50\%, она снова ломается и доходит до 0, и процесс повторяется заново.  Графики Б и В это меандр (периодический сигнал прямоугольной формы), либо как его ещё называют П-образный сигнал. Создав первый генератор, который выдавал нам П-образный сигнал, перед нами появилась новая задача: создать генератор, зависимость напряжения от времени которого позволило бы получить график синусоиду. Поэтому мы задумались о создании части системы, которая бы усиливала. В этом нам помог операционный усилитель.

\section{Операционный усилитель или как усилить сигнал}
\begin{wrapfigure}{r}{0.2\textwidth}
	\centering
	\vspace{-\baselineskip}
	\includegraphics[width=0.15\textwidth]{img/fig12}
	\caption{\label{fig:12}ОУ}
\end{wrapfigure}
Чтобы изменить п-образный сигнал на синусоиду надо принять, что логические элементы меняются скачками (именно поэтому график меандр). Можно было бы долго придумать как с помощью наши знаний решить эту проблему или же, как сделали и мы, продолжить учиться и открывать новые возможности создания более сложных цепей. Мы начали наше знакомство с таким элементом, как операционный усилитель. Операционный усилитель это аналоговаяя микросхема усиливающая сигнал подаваемый от двух входов~— инвертирующего (–) и неинвертирующего (+) и одним выходом (рис.~\ref{fig:12}).

\begin{wrapfigure}{l}{0.45\textwidth}
	\centering
	\vspace{-\baselineskip}
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/fig13}
	\caption{\label{fig:13}Схема включения операционного усилителя}
	\vspace{-\baselineskip}
\end{wrapfigure}
Основная идея на которой мы будем строить наш генератор, что в качестве колебательной системы мы возьмём шум.
В любом куске проволки происходит хаотическое движение свободных электронов, пока к нему не приложили напржение. В этом куске протекают микротоки, которые практически равны нулю, они не передичны, но математики доказали, что любой сигнал за какой-то промежуток времени можно представить как сумму периодическх сиусоидальных колебаний разных частот (ряд Фурье). Следующим шагом стало разделение этой суммы сигналов (мост Вина) и выделении одного, который потом мы усиливаем и получаем синусоиду. Перед тем как строить этот генератор надо разобрать как работать с усилителем. Мы собрали схему включения операционного усилителя (рис.~\ref{fig:13}). 

Важно помнить, что напряжение в точках А и Вх должно быть одинаковым. Закон Ома для данной цепи гласит: $U_\text{вых}=I(R_1+R_2)$, а $U_\text{вх}=IR_1$. Разделив первое выражение на второе мы получим коэффициент усиления
\[k=\frac{U_\text{вых}}{U_\text{вх}}=1+\frac{R_2}{R_1}.\]

\begin{wrapfigure}{r}{0.45\textwidth}
	\centering
	\vspace{-\baselineskip}
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/fig14}
	\caption{\label{fig:14}Фильтр — мост Вина}
	\vspace{-\baselineskip}
\end{wrapfigure}
Пока что он усиливает все сигналы одинаково, но как говорилось раньше необходимо отфильтровать этот шум, чтобы получить генератор. В качестве фильтра будет использоваться мост Вина (рис.~\ref{fig:14}).

Мост Вина состоит из подаваемого напряжения, последовательно подключённых резистора и конденсатора, за ними паралельно подключённые ещё  резистор и конденсатор, один провод их соединющий уходит в землю, а второй идет на выход. Мост Вина позволяет пропускать ⅓~напряжения на резонансной частоте (рис.~\ref{fig:15} и~\ref{fig:16}).

\begin{figure}
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/fig15}
		\caption{\label{fig:15}Отфильтрованный п-образный сигнал}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/fig16}
		\caption{\label{fig:16}Зависимость коэффициента пропускания от частоты}
	\end{minipage}
\end{figure}
Теперь, когда у нас есть все элементы для создания генератора, можно и начать его собирать.

\section{Генератор = усилитель + фильтр обратной связи}
Ну наконец-то мы подошли к главной части данной работы, а именно к созданию генератора, который на выоде даёт нам синусоидальный сигнал. Для этого, как вы уже могли догадаться, мы обьеденяем все наши полуенные знания в одну схему, а именно: Генератор~= усилитель~+ фильтр обратной связи (рис.~\ref{fig:17}). Фото как это выглядело можно увидеть на рис.~\ref{fig:18}.

\begin{figure}
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/fig17}
		\caption{\label{fig:17}Схема генератора}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[b]{0.49\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/fig18}
		\caption{\label{fig:18}Собранный генератор}
	\end{minipage}
\end{figure}

\begin{wrapfigure}{r}{0.45\textwidth}
	\centering
	\vspace{-\baselineskip}
	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{img/fig19}
	\caption{\label{fig:19}Коэффициент усиления больше или меньше 3}
	\vspace{-\baselineskip}
\end{wrapfigure}
Как же им управлять? Элементы положительной обратной связи операционного усилитея определяют частоту генерации, а элементы отрицательной обратной связи усиление~[5]. Основна идея на которой построен принцип работы данного генератора заключается в коэффициенте, который должен быть равен~1. Мост Вина пропускает  поступаемых шумов, а усилитель должен усиливать шумы в 3~раза, чтобы на выходе должен был получиться идеально работающий генератор. К сожлению, мир~— это сложная система, которая не описывается обычной логикой, поэтому когда начинается сборка генераторы мы столкнуись с проблемами. Например, чтобы «раскачать» генератор, надо чтобы усилитель давал чуть больше 3 в начале, а затем для стабильной генерации коэффициент оставался равным~3. Если он будет ниже~3, то генератор остановится, если больше, то сигнал через какое-то время достигнет напряжение питания, начнёт искажаться, и на выходе будет происходить переключения между напряжениями питания (рис.~\ref{fig:19}). Поэтому, строя такие цепи, их дополняют нелинейным элементом в цепи отрицательной связи, который регулирует коэффициент усиления. Теперь система сама себя уравновешивает (регулирует) и поддерживает генерацию на одинаковом уровне~[5].

Отрицательная обратная связь в генераторе обуславливается работой 2 светодиодов (светодиод~— элемент проводящий ток только в одном направлении и излучающей при этом световую энергию), которые находятся паралельно друг другу, но направленны в разные стороны: VD1 и VD2. Основной коэффициент усиления задаётся резисторами R3 и R4. Остальные элементы цепи, такие как R5, R6, VD1 и VD2, регулируют коэффициент усиления в небольшом диапазоне~[5]. На рис.~\ref{fig:17} указаны те значения, при которых мы проводили опыты, за исключением использования R6. Подключив цепь к осциллографу и замерив частоту, мы поучили 465~Гц (рис.~\ref{fig:20}), а теоретически должны были получить 452~Гц. Погрешность измерений появяется из-за погрешности ёмкостей конденсаторов и сопротивений резисторов.

\begin{figure}
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{img/fig20}
	\caption{\label{fig:20}Осциллограмма генератора}
\end{figure}

\section{Выводы}
Генератор является автоколебательной системой с разными возможностями использования. Нам удалось создать 2 типа генераторов~— мультивибратор и моновибратор. На них мы могли получить частоты от 8\,Гц до 800\,кГц и ампитуды варьирующиеся от 3~до 6\,В.
Мы столкнуись с разичными пробемами. Частота мультивибратора плавает в интервале $\pm 13\%$. В качестве улучшения можно добавить логические элементы, для более стабильных результатов, использовать операционные усилители или поставить элементы, более устойчивые к температуре. График мультивибратора является меандр. 

Генератор синусоидального сигнала давал гораздо более стабильную частоту, но его всё-равно можно улучшить. Проблема с моновибратором заключается в необходимости потребления большого напряжения. Сигнал не совсем симметричен. Для более симметричного сигнала надо взять более качественный операционный усилитель. 

\section*{Библиография}
\small
\begin{biblist}
	\item \url{https://electrohobby.ru/istor-elektr-s-chego-vse-nach.html} [дата обращения 14.07.2018]
	\item \url{http://www.energy-fresh.ru/facts/?id=1854} [дата обращения 14.07.2018]
	\item \url{http://scsiexplorer.com.ua/index.php/izvesnie-ludi.html} [дата обращения 14.07.2018]
	\item Механизм колебаний  URL: \url{https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/8/8e/Self_excited_oscillation.svg} [дата обращения 15.07.2018]
	\item Небесный, А.А., «Простой и качественный генератор синусоидального сигнала на мосту Вина». URL: \url{http://audiogeek.ru/sinus-generator/} 
	\item Электроника и информационно-измерительная техника, Ч.1. «Основы промышленной электронки». Гомель:ГГТУ, 2010. URL: \url{https://vunivere.ru/work72922/page17} [дата обращения 15.07.2018]
\end{biblist}
   
\newpage
\section{Приложение 1: Условные обозначения}
\includegraphics[width=\textwidth]{img/figA1.png}
\newpage
\section{Приложение 2: Условные обозначение логических элементов~[6]}
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{img/figA2.png}
\end{document}
